【一地兩檢】袁國強言論被質疑 梁君彥：立會講嘢係唔需要事實

【一地兩檢】袁國強言論被質疑 梁君彥：立會講嘢係唔需要事實

即時要聞 2017-11-15 19:01:41 HKT

0:00

【新增影片】
立法會今日回復辯論一地兩檢無約束力議案，主席梁君彥邀請律政司司長袁國強發言，此時多名非建制派議員提出規程問題，強調仍有議員希望發言，要求翻看上次開會錄影片段，但梁拒絕。袁國強總結發言後，多名非建制派議員質疑司長發言內容真確性，並要求澄清，但梁稱不認為官員發言內容有問題，更直指「議員或者官員喺立會講嘅嘢係唔需要事實」。

梁君彥事後感謝議員在「平靜」的環境下通過議案，他指雖然討論過程中有火花，但理解大家的意見南轅北轍。他指一地兩檢議案一共花了26小時討論，當中4成時間是實際討論議案，其餘時間用作點人數、討論中止待續動議等。

袁發言時指，政府於7月25日向立法會提交的討論文件及其後各官員透過不同渠道作出的解述，已經就一地兩檢提供相當充實的資料。他引用討論文件指，部分議員指政府沒有向市民解釋其他建議的可行性，並不屬實，文件中有就某些社會上曾經提出的構思作出較具體的論述，包括「車上檢」、「北南行分站一地兩檢」及「兩地兩檢」，以及該等構思不可行的主要原因。他附稱，現時一地兩檢方案的設計原則，是盡量避免出現法律和司法管轄權重疊的問題。

袁又指，高等法院原訟法庭於9月27日拒絕批准兩宗有關一地兩檢的司法覆核許可申請，引用相關判詞指出，代表申請人的資深大律師提出的其中一個論點，是無論「三步走」的最終內容如何，合作安排必定會違反《基本法》，特別是違反《基本法》第18條，然而法官不接納該論點，認為現階段不可能斷言合作安排必然會違反《基本法》，「既然獨立、專業的法官有上述的判決，相關議員是否有充足的法理基礎指稱三步走必然違反《基本法》，答案明顯不過